有線採主林妙茵：我不值得致敬 只做了我認為對的事

很多人看了今天有線裁員，及隨後多人辭職的新聞，也許心裡都有個疑問：「蝕錢炒人好正常啫，仲要賠足，算係咁啦，其他人使唔使咁激？」作為遞信的一員，我有些話想說。

4位高層入主後，大家早已料到必會裁員。我們理解公司不可能長期蝕錢，在艱難的環境中，我們接受了減bonus、放無薪假、凍結人手等實質「減薪加辛」的舉措。有的前線記者，人工甚至比洗碗工更低。我們撐住，因為珍惜Cable News這個陣地，我們每天在10個煲5個蓋下，繼續盡量做好每天的新聞。

只是，今早那40人名單一出，我們的珍惜有價值嗎？我們珍惜，管理層珍惜嗎？老闆珍惜嗎？

名單上，有公認剪片剪得最快的剪接師、有技巧最好做扒最放心的攝影師、Graphics組裡承擔很多大projects的同事、中國組的第二把手、港聞最資深的記者、還有新聞刺針全組。他們是逐一接人事部電話，叫他們入會議室，那種感覺像等待行刑。身為刺針組長的我，連知會也沒收到一句，更遑論諮詢。看著同事逐一被叫入房，心裡有很多不解：為甚麼裁員會裁走口碑節目的整個班底？為何一些部組裡最優秀、人工又不是最高的同事成為開刀目標？準則何在？

大家網上見到的片段，就是圍繞著「準則何在」這核心問題，與四位管理層多度周旋的一小部分。坦白說我也數不清總共問了多少輪，我只記得他們的答案只是「架構重組」、「資源問題」、「配合公司」這幾組詞彙交替配搭。如果新聞部的管理層，連每組誰最能幹都不知道，那是失職。如果他們知道，而仍然選擇炒這批人，那就是不以Cable的最大利益為念。

與高層的對話中，他們說今時不同往日，Cable面對很大競爭，又強調不是摺了刺針，希望港聞的記者日後兼顧刺針的工作。他們可能不知道的是，刺針就是我們當年應對競爭的一著：如何在紛擾忙碌的daily工作中，有一組人能心無旁騖做些實淨的深入調查、新聞追尾或者人情故事。

刺針一個星期甚至兩個星期才出一隻故仔，但背後的工作量相當吃重：由選題、約訪問、拍攝、完稿、後期，也是幾位記者一腳踢。有時港聞不夠人，他們要幫手做個訪問、pack隻故仔。去年每個星期爆發衝突時，刺針也是在前線做攝影+記者的工作。年尾的一小時修例風波特輯，也是刺針傾全組之力製作。說來慚愧，我常常放港聞工作在先，忙完港聞才改他們的稿，他們要忍受我的無定向改稿規律，還要人人有貨交，殊不容易。當中，楊量傑是我見過最有熱誠、最優秀、甚麼事在他手上也會成了上佳新聞題材的好記者，這些年跟他合作過，是我的榮幸。

正因如此，當楊量傑和另外兩位入職不久的刺針記者，一一接到那通「行刑電話」時，我其實沒有選擇。我沒法理解這決定的依據，也訝異於高層們的判斷與我們落差之大。我不勇敢、不值得致敬，我只是做了我認為對的事。而當全組刺針被裁走時，我要做這個決定並不難。

走筆至此，網上傳出本台日前專訪特首，鏡頭後一段對話。這是林鄭月娥當上特首三年多以來，有線新聞台首次訪問她。我不禁想，要是這次專訪機會，落在港聞任何一位記者手上，特首也覺得mild嗎？也會評為「好合作、好配合」嗎？那天，聽到特首這句remark，我心裡五味紛陳。Cable News終究成了New Cable。同一句mild，在Cable News、跟在New Cable，似乎有著完全不同的意義。我這Cable舊人，對這一切發展，心痛得不得了。

林妙茵

推

多謝你
大家仲同cable有約既諗諗點cut佢老味

Btw可摸耳唔好乜野四字詞都要縮減到兩隻字
採訪主任咪採訪主任囉，打多兩隻字都咁難？

行內都係叫採主

多謝各位有線新聞記者

真正文人風骨

出醜前請先虛心學習

深夜推

睇完成篇嘢你竟然係為咗捉字蝨而留言
就連一句屌你老母有線都有意義過你
香港有你果然係眼界決定境界

林鄭月娥=林鄭
葉劉淑儀=葉劉

四個字簡化成兩個字有乜出奇

行內人都係叫採主

「當中，楊量傑是我見過最有熱誠、最優秀、甚麼事在他手上也會成了上佳新聞題材的好記者，這些年跟他合作過，是我的榮幸。」

究竟有幾出色 會令一位前輩咁講

係咪做寵物傳心嗰個？

就係佢

李臻奶共狗